% !TeX encoding = UTF-8
\section{Methodik}

% hier erkläre ich, warum der Grundschutz für meine Arbeit geeignet ist, insbesondere
% warum er geeigneter ist als die anderen standards

Die Anwendung des Grundschutzes für die Arbeit ergibt sich logisch aus der 
geographischen und sprachlichen Nähe. Er bietet aber daneben auch weitere, 
entscheidende Vorteile. Mit dem Grundschutz haben wir bereits eine vorgegebene
Struktur für die Methodik, die in vielen Fällen und seit nun fast 2 Jahrzehnten 
eingesetzt wird. Nach § 8 Abs. 1 BSIG~\cite{bsi-gesetz} legt das BSI die 
Mindeststandards für Körperschaften des öffentlichen Rechts, also auch Universitäten,
fest.\footnote{Dies ist keine juristische Arbeit, dennoch kann die Frage durchaus 
spannend sein, ob der Wortlaut so zu interpretieren ist. Hierbei sei nur auf §2 Abs. 1
BerlHG~\cite{berlhg} verwiesen, nach dem Hochschulen (in Berlin) das Recht auf 
Selbstverwaltung zugesprochen wird.} Da HPC-Cluster oftmals Teil einer universitären
Einrichtung sind ist es also naheliegend, dass dort der Grundschutz sowieso relevant wird. 

%TODO bunte bilder zum vorgehen

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/kern-absicherung.png}
    \caption{Die Kern-Absicherung nach BSI Standard 200-2~\cite{bsi-200-2}}
    \label{fig:kern-absicherung}
\end{figure}

Ich werde mich in dieser Arbeit an der Kern-Absicherung orientieren, die in 
Abbildung~\ref{fig:kern-absicherung} zu sehen ist. Sie umfasst die relevanten Schritte zur 
Erfassung und Bewertung nach IT-Grundschutz, aber fokussiert sich im Gegensatz zur
Standard-Absicherung auf die kritischen Assets des Informationsverbund. Da diese 
Arbeit aufgrund des begrenzten zeitlichen Rahmens keine vollständige Untersuchung 
nach IT-Grundschutz durchführen kann, scheint dieser Weg also genau richtig zur 
Erprobung der Methodik. 

\subsection{Der betrachtete Informationsverbund: Curta}

Im Rahmen dieser Arbeit nehme ich als Grundlage meiner Betrachtung das
Clustersystem Curta~\cite{curta} an der Freien Universität Berlin, welches durch 
die FUB-IT verwaltet wird. Das System besteht dabei aus insgesamt 170 
Rechenknoten mit variierenden RAM-Größen, sowie 12 Knoten mit dedizierter 
Grafikrecheneinheit. Diese sind über \textit{omni-path fabric}, einem proprietären
Konkurrenten zu InfiniBand von Intel, miteinander verbunden. Figur~\ref{fig:curta-topology} 
zeigt die Netztopologie des Clusters. Zwei \textit{core-switches} sind jeweils 
mit sechs \textit{edge-switches} verbunden, welche einen Satz an Knoten verbinden.
Als Dateisystem wird \textit{Lustre} mit ZFS im Backend eingesetzt.\footnote{Siehe auch: 
\url{https://wiki.lustre.org/ZFS}} Die weiteren Systemkomponenten (Betriebssystem, 
Monitoring, etc.\@) entsprechen der üblicherweise in Clustern aufzufindender Software 
(\textit{CentOS, Slurm, etc.}). 

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/curta-topology.png}
		\caption{Netztopologie des Cluster \textit{Curta}~\cite{curta}}
    \label{fig:curta-topology}
\end{figure}

Der Zugriff für Nutzer sowie Administratoren findet über login-Knoten statt. Oft 
werden sie auch \textit{head nodes} genannt. Über diese können dann Rechenaufgaben 
an das Cluster übermittelt werden, die auf den Rechenknoten bearbeitet werden. Dazu 
wird der Scheduler \textit{Slurm} eingesetzt. Etwaiger Speicher, z.B.\@ für 
Eingabedaten liegen auf einem getrennten Speichersystem. Der Zugang auf die 
Login-Knoten und damit die Clusterressourcen ist auf das interne Universitätsnetzwerk 
beschränkt. Curta ist als Forschungscluster in die Universitätsstruktur eingebunden, 
nicht nur technisch, sondern auch strukturell. Das heißt einerseits, dass Curta sich 
an die Vorgaben für und von der Universität halten muss, andererseits kann dabei auch 
die Infrastruktur der Universität genutzt werden. 

\subsection{Zielsetzung}

Im nächsten Kapitel werde ich mein Vorgehen beschreiben und erläutern, welche
Ausnahmen und Annahmen getroffen wurden, um ein HPC-Cluster angemessen nach dem 
IT-Grundschutz zu betrachten. Insbesondere zeige ich auf, welche Methoden im
Grundschutz geeignet und welche in der Durchführung problematisch waren. 

Dazu werde ich für jeden Schritt zunächst erläutern, wie der IT-Grundschutz ihn 
beschreibt, um dann die Annahmen und Ausnahmen für unseren Spezialfall zu erläutern. 

Als Szenario der Untersuchung nehme ich das Beispiel einer pandemischen Situation, 
für die eine Simulation innerhalb des Clusters wichtige Aussagen zur Art und 
Geschwindigkeit der Verbreitung machen kann. Dabei ist der Forschungsgegenstand nicht 
nur relevant für die beteiligten Institutionen, sondern auch für die politischen 
Entscheidungsträger. Dieses Szenario ist arbiträr gewählt und dient nur der Feststellung 
des Schutzbedarfes und daraus abgeleiteter Risiken. Insbesondere sei festgelegt, dass 
die Datensätze keine besonders schützenswerte Daten enthalten (es könnte sich zum Beispiel
rein um die anonymisierten Bewegungsmuster handeln). 

Mit diesem Szenario im Hinterkopf betrachte ich also die Eignung des IT-Grundschutzes 
und welche der Schritte besonders hohen Erkenntnisgewinn für das Cluster bringen.
